% Unidad 3
\chapter{Refrigeración por compresión}
\minitoc

	La refrigeración por compresión es el método más utilizado en aplicaciones domésticas, comerciales e industriales para la conservación de alimentos, el aire acondicionado y procesos industriales que requieren temperaturas controladas. Este sistema opera mediante un ciclo termodinámico cerrado, en el que un refrigerante cambia de fase para absorber y ceder calor, permitiendo la transferencia de energía térmica de una zona fría a una más caliente.
	
	El ciclo básico consta de cuatro procesos fundamentales:
	
	\begin{itemize}
		\item Compresión: El refrigerante en estado gaseoso es comprimido, aumentando su presión y temperatura.
		
		\item Condensación: El gas comprimido cede calor al ambiente y se condensa en estado líquido.

		\item Expansión: El líquido refrigerante pasa por una válvula de expansión, reduciendo su presión y temperatura.
		
		\item Evaporación: En el evaporador, el refrigerante absorbe calor del espacio refrigerado y se evapora, repitiendo el ciclo.
	\end{itemize}

%Temas a desarrollar

	\section{Tipos de sistemas de refrigeración por compresión}
	
	Se pueden clasificar según el número de etapas, el tipo de compresor, el método de condensación, y la distribución del refrigerante en el evaporador.
	
	\subsection{Según la distribución del refrigerante en el evaporador}
	
	Los principales tipos de sistemas de refrigeración por compresión clasificados según el tipo de alimentación o distribución del refrigerante en el evaporador son:
	\begin{itemize}
		\item Sistema de expansión directa.
		\item Sistema inundado o de refrigeración por líquido inundado.
		\item \ver{Lo que sigue hay que buscarlo en algún libro o algún lugar más verídico que chatgpt}
		\item Sistema de expansión seca. Caso particular de la expansión directa.
		\item Sistema de película descendente
		\item Sistema de circulación forzada.
		\item Sistema con recirculación por bombeo.
	\end{itemize}
	
	\input{./modulos/unidad-3/refrigeracion-por-compresion} % Acá se habla del circuito básico y típico, los componentes que lleva y entre otras cosas
	
	\input{./modulos/unidad-3/diagramas}
	
	
	\input{./modulos/unidad-3/compresores.tex}

